\documentclass{book}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subfig}
\usepackage{sidecap}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{setspace}

\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}

\usepackage[pdftex]{graphicx}

\begin{document}

\pagestyle{empty}

\input{./titol}
\newpage
\input{./certificatDireccio}
\newpage
\input{./agraiments}

\pagestyle{headings}
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{roman}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables


\input{./introduccio}

\input{./Desenvolupament}

\input{./resultats}

\input{./conclusions}



\begin{onehalfspace}
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{referencies}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\end{onehalfspace}

\appendix
\newpage
\input{./llenguatgeQ}
\input{./projecteQ}

\newpage
\pagestyle{empty}

\begin{onehalfspace}

{\bf RESUM:} Aquest projecte tracta del desenvolupament d'una plataforma on crear la lògica de videojocs. S'ha decidit crear un llenguatge especial per a descriure aquesta lògica i per fer-ho s'ha seguit l'arquitectura del \"{}Sistemes d'Entitats\"{}, ja que és una arquitectura que s'ha anat desenvolupant al llarg dels anys dins del mateix sector dels videojocs. Per a fer-ho s'ha creat un analitzador sintàctic i un generador de codi, així com un intèrpret i un entorn d'execució. Addicionalment s'hi ha afegit una llibreria que proveeixi els altres mòduls necessaris per desenvolupar un videojoc i s'ha implementat el Tetris a mode de prova i exemple.
\\

{\bf RESUMEN:} Este proyecto trata del desarrollo de una plataforma donde crear la lógica de videojuegos. Se ha decidido crear un lenguage especial para describir esta lógica y para ello se ha usado la arquitectura de \"{}Sistema de Entidades\"{}, ya que es una arquitectura que se ha desarrollado a lo largo del tiempo dentro de la misma industria de los videojugos. Para ello se ha creado un analizador sintáctico y un generador de código, además de un intérprete y un entorno de ejecución. Adicionalmente se ha añadido una librería que provea los otros módulos necesarios para el desarrollo de un videojugo y se ha implementado el Tetris a modo de prueba y ejemplo.
\\

{\bf ABSTRACT:} This project is about the development of a platform where one can create the logic of a video game. To do so, a language has been created to describe this logic using the architecture known as \"{}Entity System\"{}, because this architecture was developed in the video game industry itself. In order to accomplish that, a parser and a code generator have been created, also a code interpreter and an execution environment have been added. In order to have all the needed functionality to create a video game, a standard library has been developed and a Tetris Clone was created as a test and example.

\end{onehalfspace}


\end{document}
